\documentclass[ignorenonframetext,russian,hyperref={pdftex,unicode}]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english]{babel}
% \usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{beamerthemesplit}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multicol}
\usepackage{verbatim}
%\usepackage{movie15}


\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\scriptsize, stringstyle=\ttfamily,
    extendedchars=\true}


\usetheme{CambridgeUS} %%%%%




%\usecolortheme{crane}
\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{whale}



\title{Знакомство с ГИС GRASS}
\author{Колесов~Д.\,А., Мурый~А.\,А.}
\date{2012}
\institute{КНИТУ-КАИ, ИГЭ~РАН}


\begin{document}

\frame{\titlepage}

\frame{\frametitle{Содержание}
    %\begin{multicols}{2}
       \tableofcontents
    %\end{multicols}
} 


\section{Общие сведения о ГИС GRASS}

\begin{frame}
\frametitle{GRASS: Geographic Resources Analysis Support System}
\begin{itemize}
    \item Разрабатывается с 1984 года (USA-CERL). Все это время была открытой ГИС.
    \item Кроссплатформенная: 
    \begin{itemize}
        \item доступны версии для GNU/Linux, MS-Windows, Mac OSX, SUN, \dots;
        \item 32/64 битные системы.
    \end{itemize} 
    \item Хорошо документирована, большие коллекции данных. Коммерческая поддержка.
    \item Русское зеркало: \href{http://grass.gis-lab.info/index.php}{http://grass.gis-lab.info/index.php}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{ГИС GRASS это:}
\begin{multicols}{3}
    \begin{itemize}
        \item Растровая 2.5D/3D ГИС
        \item Векторная 2D/3D топологическая ГИС
        \item Анализ и обработка графов
        \item Система обработки изображений
        \item Система 2D и 3D визуализации
        \item Поддержка баз данных:
        \begin{itemize}
            \item DBF, sqlite;
            \item PostgreSQL, MySQL;
            \item ODBC: MS SQL, Oracle, \dots
        \end{itemize}
        \item Поддерживает все распространенные растровые и векторные форматы.
        \item Взаимодействие с другими программами:
        \begin{itemize}
            \item Мат.пакеты, статистика (R, gstat, MatLab/Scilab, \dots);
            \item Internet-протоколы OGC (WMS, WFS, WCS, WPS);
            \item ГИС (QGIS); 
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{multicols}
\end{frame}


\section{Описание задачи}
\begin{frame}
\frametitle{Формулировка задачи построения маршрута}
    Для демонстрации приемов работы в GRASS выбрана следующая задача:
    \begin{block}{Задача коммивояжера}
        Есть определенное число точек на местности, которые необходимо посетить. Требуется спланировать маршрут между ними, так, чтобы посетить каждую точку, при этом маршрут должен быть оптимальным по определенному критерию.
    \end{block}
    Уточним условия:
    \begin{itemize}
        \item Пусть планируется пеший маршрут. Будем искать такой путь, который будет наименьший по времени.
        \item На скорость движения влияет тип местности (поле/лес, наличие дорог, необходимость перехода рек вброд и т.п.). Будем учитывать рельеф: на крутых склонах скорость движения замедляется.
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Построение маршрута: план работы}
    Для построения оптимального маршрута нам необходимо проанализировать местность. Для этого:
    \begin{enumerate}
        \item Создадим проект и импортируем в него исходные данные:
            \begin{itemize}
                \item Данные космической съемки (Landsat).
                \item Данные о рельефе (Aster GDEM).
                \item Векторные данные о местности (OSM).
            \end{itemize}
        \item Произведем дешифрирование снимков Landsat и выделим на них основные типы объектов, влияющих на скорость движения.
        \item По данным Aster GDEM определим участки со сложным рельефом.
        \item Построим карту стоимости движения: в каждой точке карты будет отражена стоимость прохода через эту точку.
        \item Определим оптимальный маршрут между интересующими нас точками.
        \item Экспортируем полученный маршрут.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\section{Реализация}

\subsection{Создание набора данных}
\begin{frame}[shrink]
    \frametitle{Создание набора данных: теория}
    \begin{description}
        \item[DATABASE] --- каталог данных. Здесь хранятся все проекты. \textbf{Аналогия}: <<здание библиотеки>>.
        \item[LOCATION] --- проект (область проекта). Проект определяется системой координат и охватом. В проекте хранится вся информация об интересующей территории (карты), настройки подключений к БД и т.п. \\
\textbf{Аналогия}: <<читальный зал по конкретной отрасли знаний>>.
        \item[MAPSET] --- набор карт (набор данных). Часть проекта. Здесь могут храниться специфические карты (слои), для набора можно настроить отдельные права доступа для определенных пользователей, задать охват, отличный от охвата по умолчанию. \\
\textbf{Аналогия}: <<книжный шкаф с книгами по определенной тематики или определенного автора>>.
        \item[REGION] --- вычислительный регион (охват). Текущее <<окно>>, в котором выполняются все действия пользователя.
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Типовая структура каталога данных}
    \begin{figure}[!ht]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{./img/help_loc_struct.png}
    \end{center} 
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Запуск GRASS}
Будем пользоваться интерфейсом Tcl/Tk. Для этого откроем терминал и запустим GRASS при помощи команды.
    \begin{block}{Команда запуска GRASS с интерфейсом TclTk из терминала}
    \begin{lstlisting}
    grass -tcltk
    \end{lstlisting}
    \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Создание набора данных}
    \begin{multicols}{2}
    \begin{figure}[!ht]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=\columnwidth]{./img/new_geodatabase.png}
    \end{center} 
    \end{figure}
        \begin{enumerate}
            \item Вводим путь/название каталога ГИС-данных.
            \item Выбираем <<Define new location with \dots>> -> <<Georeferensed file>>.
        \end{enumerate}
    Особенности:
    \begin{itemize}
        \item Пути к файлам не должны содержать пробелов.
        \item Названия должны быть заданы латиницей.
    \end{itemize}
\end{multicols}
\end{frame}



\begin{frame}
    \frametitle{Создание набора данных}
    \begin{figure}[!ht]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{./img/new_location.png}
    \end{center} 
    \end{figure}
    \begin{enumerate}
        \item Задаем название области (например, gisconf).
        \item Выбираем файл \dots/Landsat/L5\_2010\_07\_23\_B10.tif
        \item Выбираем <<Define location>>.
    \end{enumerate}
    В стартовом окне появляется новая область <<gisconf>> и набор данных PERMANENT.
    \begin{enumerate}
    \item Выбираем область <<gisconf>>.
    \item Выбираем набор данных PERMANENT.
    \item Выбираем <<Enter GRASS>>.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Знакомство с интерфейсом TclTk}
\begin{frame}
    \frametitle{Интерфейс Tcl/Tk: три основные окна и их назначение}
    \begin{figure}[!ht]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{./img/interface_tcltk.png}
    \end{center} 
    \end{figure}
    Окно карты, окно ввода/вывода, GIS-менеджер.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Работа с текущим охватом (region)}
    \begin{block}{ВАЖНО}
        Почти все действия над растрами происходят внутри виртуального прямоугольника --- охвата. Для охвата можно настроить:
        \begin{itemize}
            \item границы (верхнюю/нижнюю, правую/левую);
            \item разрешение --- размер ячейки растра (по горизонтали и вертикали).
        \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{lstlisting}[caption={Основные приемы использования команды}]
    g.region -p
    g.region res=RES t=TOP b=BOTTOM e=EAST w=WEST
    \end{lstlisting}
    Или из меню: <<Config>> -> <<Region>>.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Вывод текущего охвата}
    \begin{lstlisting}[caption={Параметры текущей области}]
> g.region -p
projection: 1 (UTM)
zone:       39
datum:      wgs84
ellipsoid:  wgs84
north:      6234825
south:      6225705
west:       357795
east:       368865
nsres:      30
ewres:      30
rows:       304
cols:       369
cells:      112176
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Импорт данных}
\begin{frame}
    \frametitle{Импорт растровых данных}
    Импортируем данные Landsat: 
    \begin{enumerate}
        \item Выбираем меню <<File>> -> <<Import raster map>> -> <<Multiple formats, using GDAL>>.
        \item В появившемся окне <<r.in.gdal>> выбираем вкладку <<Required>>.
        \item Выбираем импортируемый растровый файл: L5\_2010\_07\_23\_B10.tif.
        \item Задаем название выходной растровой карты: L5\_B10.
    \end{enumerate}
    \begin{figure}[!ht]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.55\columnwidth]{./img/r_in_gdal_gui.png}
    \end{center} 
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Импорт растровых данных: продолжение}
    \begin{figure}[!ht]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.55\columnwidth]{./img/r_in_gdal_gui_1.png}
    \end{center} 
    \end{figure}
        \begin{lstlisting}[caption={Циклическая обработка}]
for NUM in B20 B30 B40 B50 B60 B70
do
  r.in.gdal in=~/GisConf/Landsat/L5_2010_07_23_$NUM.tif out=L5_$NUM
done
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Импорт растровых данных: r.in.wms}
    <<File>> -> <<Import raster map>> -> <<Web Map Server>>.
    
    Необходимо указать:
    \begin{itemize}
        \item Адрес сервера.
        \item Запрашиваемые слои.
        \item Исходная проекция (при несовпадении проекций GRASS произведет автоматическое перепроецирование).
        \item Метод интерполяции при перепроецировании.
        \item Формат запрашиваемого изображения.
    \end{itemize}
    \begin{lstlisting}[caption={Команда импорта SRTM / ASTER GDEM}]
r.in.wms maps=http://www.webservice-energy.org/mapserv/srtm \
    layers=srtm_s0 out=dem format=png
r.in.wms maps=http://wms.jpl.nasa.gov/wms.cgi layers=gdem \ 
    out=dem format=png
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Визуализация растровых данных и получение статистики}
    \begin{figure}[!ht]
    Основные инструменты визуализации растровых данных:
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{./img/raster_tools.png}
    \end{center} 
    \end{figure}
    Инструменты получения статистики и отчтетов (<<Raster>> -> <<Reports and stаtistics>>):
    \begin{itemize}
        \item r.info 
        \item r.report
        \item r.quantile
        \item \dots
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Импорт векторных данных}
    Импортируем данные OSM по республике Марий Эл (формат shp: \url{http://gis-lab.info/projects/osm_shp/region}).
    \begin{block}{Обратите внимание!}
        Данные имеют иную систему координат (широта/долгота, WGS-84), чем наш проект (UTM-39N).
    \end{block}
    Импортируем в новый проект RME\_lonlat, который будет использовать систему координат импортируемых векторных слоев.
    
    Для этого: <<File>> -> <<Import vector map>>  -> <<Multiple formats, using OGR>>. Далее на вкладке <<Options>> в строку <<Name for new location to create>> вводим RME\_lonlat. На вкладке <<Required>> выбираем имя импортируемого shp-файла highway-line.shp.
    
    Или из командной строки:
    \begin{lstlisting}
v.in.ogr dsn=/home/dima/GisConf/shp/highway-line.shp \
        output=highway location=RME_lonlat 
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Переключение в новый проект и импорт данных}
    \begin{itemize}
        \item Выбираем: <<Config>> -> <<GRASS working environment>> -> <<Change working environment>>.
        \item Вносим название только что созданного проекта, в который хотим переключиться (RME\_lonlat) и название набора (PERMANENT).
        \item Импортируем векторные данные в этот проект:
        \begin{lstlisting}
for file in /home/dima/GisConf/shp/*shp
do 
  newname=$(basename $file | cut -d- -f1)
  v.in.ogr dsn=$file output=$newname
done
        \end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Перепроецирование данных в GRASS}
    \begin{itemize}
        \item Переключаемся обратно в исходный проект.
        \item Перепроецируем векторные карты из RME\_lonlat в рабочий проект:
        \begin{itemize}
            \item Выбираем: <<Vector>> -> <<Develop map>> -> <<Reproject vector>>. Затем на вкладке <<Опции>> указываем область RME\_lonlat, а на вкладке <<Source>> указываем исходный векторный слой, например, highway.
            \item Или из командной строки:
            \begin{lstlisting}
for map in highway landuse settlement vegetation water 
do
  v.proj input=$map location=RME_lonlat
done
            \end{lstlisting}%$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Геометрические операции над векторными данными}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Обрезка векторных карт полигоном}
    Данные выходят за пределы нашей области интересов. Обрежем их:
    \begin{enumerate}
        \item Создадим полигон, содержащий границы области (<<Vector>> -> <<Generate area for current region>>), назовем его study\_region.
        \begin{lstlisting}
v.in.region study_region
        \end{lstlisting}
        \item Обрежем векторные карты (<<Vector>> -> <<Overlay maps>> -> <<Overlay>>):
\begin{lstlisting}
for map in highway water
do
  v.overlay ainput=$map atype=line binput=study_region \
    btype=area output=${map}_crop operator=and
done
for map in landuse vegetation
do
  v.overlay ainput=$map atype=area binput=study_region \
    btype=area output=${map}_crop operator=and
done
\end{lstlisting}%$
        \item Выберем точки settlement, попадающие в область интересов (<<Vector>> -> <<Query with another map>>).
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Удаление исходных карт и переименование}
    \begin{enumerate}
        \item     Удалим ненужные карты: <<File>> -> <<Manage maps and volumes>> -> <<Delete>>.
        \begin{lstlisting}
g.mremove -f vect=highway,landuse,settlement,vegetation,water
        \end{lstlisting}
        \item     Переименуем карты (уберем \_crop из названия): <<File>> -> <<Manage maps and volumes>> -> <<Rename>>.
        \begin{lstlisting}
for map in $(g.mlist vect pattern="*_crop")
do
  newname=$(basename $map _crop)
  g.rename vect=$map,$newname
done
        \end{lstlisting}%$
    \end{enumerate}
\end{frame}


\subsection{Анализ ДЗЗ}

\begin{frame}
\frametitle{Анализ данных Landsat: действия}
Произведем контролируемую классификацию данных Landsat. Для этого:
\begin{enumerate}
    \item Построим композитные снимки для визуального анализа.
    \item Построим индекс NDVI.
    \item Выберем участки для обучающего множества.
    \item Произведем обучение и классификацию.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Композитные снимки}
    Создадим композитный снимок: <<Raster>>     ->    <<Manage map colors>>     ->    <<Create RGB>>.
    \begin{lstlisting}
r.composite r=L5_B40 g=L5_B30 b=L5_B20 out=landsat432
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Расчет NDVI}
    \begin{block}{Определение NDVI}
    \begin{equation*}
        NDVI = \frac{NIR-RED}{NIR+RED}
    \end{equation*}        
    \end{block}
    \begin{block}{Радиометрическая коррекция}
    При регистрации данных Landsat физические величины яркости каналов сжимаются в диапазон [1,255] (преобразование L -> DN). Исходные максимальные и минимальные значения яркостей приводятся в метаданных к снимку:
    \begin{lstlisting}
        LMAX_BAND3 = 264.000        LMIN_BAND3 = -1.170
        LMAX_BAND4 = 221.000        LMIN_BAND4 = -1.510
    \end{lstlisting}
    Обратное преобразование (DN->L) производится по формуле:
    \begin{equation*}
        L = \frac{LMAX\_BAND - LMIN\_BAND}{255-1} (DN-1) + LMIN\_BAND
    \end{equation*}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Реализация коррекции и расчет NDVI}
    \begin{lstlisting}
r.mapcalc "b3 = (264.0+1.17)*(L5_B30-1)/254 - 1.17"
r.info b3

r.mapcalc "b4 = (221.0 + 1.51)*(L5_B40)/254 -1.51"
r.info b4

r.mapcalc "ndvi = (b4 - b3)/(b4+b3)"
r.info ndvi

r.colors map=ndvi color=ndvi
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Векторные данные}
\begin{figure}[!ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\columnwidth]{./img/vector_data.png}
    \end{center} 
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Построение обучающего множества для алгоритмов обучения}
    \begin{enumerate}
        \item Выбираем <<Vector>>    ->    <<Develop map>>     ->    <<Digitize>>
        \item Вводим имя результирующей векторной карты (train).
        \item Команды отображения: \lstinline!d.rast landsat432!.
        \item Отметить <<Create new file if it does not exist>>.
        \item Запустить.
        \item Открыть настройки, задать поля таблицы атрибутов (cat, description).
        \item Отрисовать обучающие области.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Результат векторизации}
    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{./img/v_digit.png}
        \end{center} 
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Преобразование вектор     ->    растр}
    \begin{enumerate}
        \item Выбираем <<File>> -> <<Map type conversions>> -> <<Vector to raster>>.
        \item Имя векторной карты --- train.
        \item Имя выходной растровой карты --- train.
        \item Использовать для значений растра категории вектора --- cat.
    \end{enumerate}
    или из командной строки:
    \begin{lstlisting}
v.to.rast input=train use=cat out=train
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Отчет: зональная статистика}
    \begin{lstlisting}
r.report -n train,ndvi un=p nsteps=4
r.report -n ndvi,train un=p nsteps=4
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Создание группы изображений}
    \begin{enumerate}
        \item Создадим группу изображений <<Imagery>> -> <<Develop images and groups>> -> <<Create/edit group>>. 
        \item Группа <<Landsat>>, подгруппа <<all>>.
        \item Растры: L5\_B10,L5\_B20,L5\_B30,L5\_B30,L5\_B40,L5\_B50,L5\_B60,L5\_B70
    \end{enumerate}
    Или из командной строки:
\begin{lstlisting}
i.group group=landsat subgroup=all \
    input=$(g.mlist rast pat="L*" sep=",")
\end{lstlisting}%$
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Классификация методом максимального правдоподобия}
    Классификация происходит в два этапа:
    \begin{itemize}
        \item Извлечение статистических характеристик из обучающего набора данных (карта train) и настройка параметров модели (<<Imagery>> -> <<Classify image>> -> <<Input for supervised MLP>>). Указываем карту содержащую классифицированные образцы (train), группу (landsat), подгруппу (all) снимков и название выходного файла со статистиками (all).
        \begin{lstlisting}
i.gensig trainingmap=train group=landsat subgroup=all \
    signaturefile=all 
        \end{lstlisting}
        \item Классификация снимков на основе полученных параметров. (<<Imagery>> -> <<Classify image>> -> <<Maximum likelihood classification MLP>>). Указываем руппу (landsat), подгруппу (all) снимков, название файла со статистиками (all) и название карты, содержащей результаты классификации (lands).
        \begin{lstlisting}
i.maxlik group=landsat@PERMANENT subgroup=all \
    sigfile=all class=lands 
        \end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Анализ рельефа}

\begin{frame}
\frametitle{Визуальный анализ рельефа}
\begin{enumerate}
    \item Для визуального анализа: <<File>> -> <<3D-rendering>> -> <<NVIZ>>.
    \item Выбираем Raster: название растра высот (dem) и растр, накладываемый на растр высот (ndvi). Вектор: векторная карта, накладываемая на растр высот (water).
    \item Запустить, настроить параметры просмотра.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Анализ уклонов и экспозиций}
    \begin{enumerate}
        \item Меняем разрешение региона под разрешение карты высот (dem): <<Config>> -> <<Region>>-> <<Change region settings>>. Растр: dem
        \item Выбираем <<Raster>> -> <<Terrain analysis>> -> <<Slope and aspect>>.
        \item Название растра высот (dem).
        \item Названия выходных растров уклонов (slope) и экспозиции (aspect).
    \end{enumerate}
\begin{lstlisting}
r.slope.aspect elevation=dem slope=slope aspect=aspect
\end{lstlisting}
\end{frame}


\subsection{Построение растра, представляющего стоимость движения}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Обзор}
    \begin{enumerate}
        \item Построим растр стоимости, исходя из предположительной скорости движения через ячейку растра:
        \begin{itemize}
            \item Дорога: 5 км/ч. Стоимость: 1/5.
            \item Пастбище: 4 км/ч. Стоимость: 1/4.
            \item Лес: 3 км/ч. Стоимость: 1/3.
            \item Вода: 0.5 км/ч. Стоимость: 1/(0.5).
            \item Склон (>10 градусов) замедляет движение в два раза.
        \end{itemize}
        \item Зададим начальную и конечную точку движения.
        \item Найдем путь наименьшей стоимости между ними.
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Растр стоимости}
    Рассчитаем растр стоимости.
    \begin{enumerate}
        \item Растеризуем карту дорог: Выбираем <<File>> -> <<Map type conversions>> -> <<Vector to raster>>. (Имя растра: roads, имя векторной карты: highway).
        \begin{lstlisting}
v.to.rast highway out=roads use=val val=1
        \end{lstlisting} 
        \item Растеризуем карту рек:
        \begin{lstlisting}
v.to.rast water out=water use=val val=1
        \end{lstlisting} 
        \item Расcчитаем растр стоимости:
\begin{lstlisting}
r.mapcalc "cost = 10"
r.mapcalc "cost = if(lands == 1, 0.333, cost)"
r.mapcalc "cost = if(lands == 2, 0.25, cost)"
r.mapcalc "cost = if(lands == 3, 2, cost)"
r.mapcalc "cost = if(isnull(water), cost, 2)"
r.mapcalc "cost = if(isnull(roads), cost, 0.2)"
r.mapcalc "cost = if(slope>10, cost*2, cost)"
\end{lstlisting}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Векторизуем точки}
    Векторизуем интересующие нас точки --- озера. Сохраним в векторный слой с названием poi.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Построим растры зависимости стоимости от расстояния от точек}
    \begin{enumerate}
        \item Определим координаты точек poi: <<File>>     ->    <<Export vector map>>     ->    <<ASCII points or GRASS ASCII vector>>
\begin{lstlisting}
v.out.ascii input=poi 
\end{lstlisting}
        \item Построим растр стоимости движения к/от первой точки: <<Raster>>     ->    <<Terrain analysys>>     ->    <<Cost surface>>. Имя выходного растра стоимости: p1, начальная точка (start): координаты первой точки интереса (363208.01009116,6233222.93525224).
\begin{lstlisting}
r.cost -k in=cost out=p1 coord=363208.01009116,6233222.93525224  
\end{lstlisting}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Поиск кратчайших путей}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Поиск кратчайшего расстояния от одной точки до другой}
    Найдем кратчайшее расстояние от третьей точки до первой:
    <<Raster>>     ->  <<Terrain analysys>>     ->  <<Least cost route or flow>>.
    
    Выбираем растр, по которому будем искать путь меньшей стоимости (p1), название выходного растра --- искомый путь (r31) и точку затравки (третья точка интереса с координатами 359215.01022308,6225993.90231572.
    
    \begin{lstlisting}
r.drain in=p1 out=r31 coord=359215.01022308,6225993.90231572
    \end{lstlisting}
    
    Можно найти расстояния от всех точек интереса, если указать название карты poi:
    \begin{lstlisting}
r.drain input=p1 output=r1 \
    vector_points=poi --overwrite 
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Цикл по всем точкам}
    Зациклим поиск кратчайших расстояний:
\begin{lstlisting}
i=1
for coords in 363208.01009116,6233222.93525224 \
364740.86786043,6229892.28133384 \
359215.01022308,6225993.90231572 \
360880.33718228,6226429.15822551 \
361031.73054221,6226694.09660538
do
  r.cost -k in=cost out=p$i coord=$coords --o
  r.drain input=p$i output=r$i vector_points=poi --o
  i=$(expr $i + 1)
done
\end{lstlisting}

Затем проверим, что все было рассчитано верно, просматривая полученные карты.
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Задача коммивояжера}
    Получили 5 карт расстояний. Нужно найти кратчайший путь между всеми 5-ю точками. Для этого:
    \begin{enumerate}
        \item Склеим карты в одну.
        \item Векторизуем полученную карту.
        \item Создадим дорожную сеть.
        \item Найдем решение задачи.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Склейка карт}
    Склеиваем карты: <<Raster>>     ->    <<Overlay>>     ->    <<Patch maps>>. (Названия склеиваемых карт, название выходной карты).
    \begin{lstlisting}
r.patch input=r1,r2,r3,r4,r5 output=path 
    \end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Автоматическая векторизация найденных маршрутов}
    Векторизуем найденные маршруты:
    <<File>>     ->    <<Map type conversion>>     ->    <<Raster to vector>>. Имя растровой карты: path, имя получаемой векторной карты: path, тип объектов: line.
\begin{lstlisting}
r.to.vect input=path output=path feature=line 
\end{lstlisting}
    
    \begin{block}{Возможное сообщение об ошибке}
Raster map is not thinned properly. Please run r.thin.

В этом случае нужно запустить модуль для предобработки <<толстых>> линий: <<Raster>>     ->    <<Transform features>>     ->    <<Thin>>.
\begin{lstlisting}
r.thin input=path output=path1
\end{lstlisting}
и повторить векторизацию для упрощенной карты.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Построение сети}
    Выбираем <<Vector>>     ->    <<Network analysis>>     ->    <<Network maintenence>>. Название векторной карты: path; название точечного слоя: poi; название выходной вектороной карты: net. Операция: connect; порог: 40.
\begin{lstlisting}
v.net input=path points=poi \
    output=net operation=connect thresh=40 
v.category net op=report
\end{lstlisting}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Задача коммивояжера}
    Выбираем <<Vector>>     ->    <<Network analysis>>     ->    <<Traveling salesman analysys>>. Название векторной карты: net; название выходной вектороной карты: result. Номера категорий: 1-5.
    
\begin{lstlisting}
v.net.salesman input=net output=result alayer=1 nlayer=2 ccats=1-5 
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Вывод результатов}

\begin{frame}
\frametitle{Вывод результатов}
    Для экспорта воспользуемся: <<File>>     ->    <<Export vector map>>     ->    \dots.
\end{frame}

\section{Заключение}
\begin{frame}
    \frametitle{Заключение}
    GRASS представляет собой очень мощный набор инструментов. Какую бы вы задачу не решали, если вы знаете, что хотите сделать, вы найдете способ сделать это при помощи GRASS.
    
    Изучение GRASS требует определенного времени, но время, потраченное на знакомство с системой, быстро окупается.
\end{frame}

\end{document}


